---
title: «Паллада»
layout: post
next: /public/korabli/pamyat-azova
previous: /public/korabli/orel
---

«Паллада»  
Фрегат «Паллада» (назван в честь греческой богини войны «Афины Паллады») был заложен на Охтинской верфи в Санкт-Петербурге 2 ноября 1831 года. Спуск корабля на воду состоялся на воду 1 сентября 1832 года. Строительством фрегата руководил русский полковник В.Ф.Стоке. При проектировании и изготовлении «Паллады» использовались новейшие материалы и средства, отделка корпуса выполнялась из ценных и редких пород дерева - тика и дуба.   
  
![](/assets/img/Pallada.gif)  
  
Благодаря такому серьёзному подходу получился красивый корабль с отличными мореходными качествами. Фрегат развивал скорость более 12 узлов, длина судна составляла 53 м, ширина 13,6 м. «Паллада» была вооружена 52 орудиями орудия 24- и 32-фунтового калибра. Первым командиром фрегата стал капитан-лейтенант П.С.Нахимов, один из величайших флотоводцев XIX столетия. Он был капитаном «Паллады» в течение почти 20 лет.  
В октябре 1852 года «Паллада» под командованием капитан-лейтенанта И.С.Унковского отправился в кругосветное плавание. Начальником экспедиции был назначен вице-адмирал Е.В.Путятин. В качестве его секретаря на фрегате присутствовал русский писатель И.А.Гончаров. Основной целью похода было заключение дипломатических отношений с Японией.  
Во время путешествия началась крымская война, что поставило одинокий фрегат под угрозу. Капитан получил из Петербурга приказ увести «Палладу» в устье Амура, чтобы предотвратить нападение на него англо-французской флотилии. Однако малые глубины не позволили этого сделать и корабль остался в Императорской гавани. В 1855 году была предпринята попытка буксировки корабля, но ветхость его уже не позволяла этого сделать. Опасаясь, что фрегат будет захвачен англо-французской эскадрой, его затопили в Константиновской бухте Императорской гавани 17 января 1856 года. В 1956 году на берегу бухты был установлен памятник фрегату.  
   
 